\chapter*{Kurzfassung} %*-Variante sorgt dafür, das Abstract nicht im Inhaltsverzeichnis auftaucht
Der stetig anwachsende Trend der Digitalisierung bringt neue Berufsfelder, Möglichkeiten sowie auch neue Probleme mit sich. 
Sowohl der Teilbereich Elektronik, als auch die Informatik profitieren von der Digitalisierung. Doch jeder Vorteil bringt auch eine Kehrseite mit sich. Der Beruf Software Entwickler gehört in den letzten Jahren mit zu den meistgesuchten Berufen. In den Schulen gehört das Fach Software und die Thematik Programmieren oft zu optionalen Fächern. Ebenso wird erst sehr spät auf das Programmieren aufmerksam gemacht.
Um das Berufsfeld Informatik den Kindern möglichst früh nahe zu bringen, gilt es frühst möglich den ersten Kontakt der Programmierung den Kindern zu ermöglichen. Durch den in dieser Studienarbeit erarbeitete Programmierkurs mit adäquater Hardware soll dies in Zukunft möglich sein. Es handelt sich um die Entwicklung eines Software Kurses mit Hardware Komponente für Kinder. Dabei soll der Übergang von Block Coding zu den ersten eigenen Skripten thematisiert und beigebracht werden. Der Einstieg soll kinderleicht sein und die Steigerung des Lernlevels einstellbar. In dieser Studienarbeit werden sowohl die Grundlagen dazu erläutert, als auch die Grundsoftware und ein Hardware Prototyp entwickelt. Dabei werden die einzelnen Schritte, Herangehensweisen und Lösungsansätze erklärt. Am Ende ist es möglich über die eigen Software die Hardware anzusteuern.
\cleardoublepage
